% Tiivistelmät tehdään viimeiseksi. 
%
% Tiivistelmä kirjoitetaan käytetyllä kielellä (JOKO suomi TAI ruotsi)
% ja HALUTESSASI myös samansisältöisenä englanniksi.
%
% Avainsanojen lista pitää merkitä main.tex-tiedoston kohtaan \KEYWORDS.

\begin{fiabstract}
Käytännön harjoittelulla on merkittävä rooli ohjelmoinnin opetuksessa ja
kurssit ovat usein suuria. Automaattisella arvostelulla on tässä suuri
oppimista tehostava vaikutus. Toisaalta tuntemattoman ohjelmakoodin
suorittaminen on aina riski. Tämä työ tutkii kahta Teknisellä korkeakoululla
kehitettyä kotitehtävätarkistinta turvallisuusnäkökulmasta ja selvittää, voiko
staattista analyysiä lisäämällä parantaa näiden turvallisuutta. Lisäksi
tutkitaan opetettavan ohjelmointikielen vaikutusta tarkistimeen liittyviin
riskeihin.

Teknisellä korkeakoululla kehitetyt tarkistimet EXPACA ja {\scmrobo} ovat
lähestymistavoiltaan hyvin erilaisia. Edellinen suorittaa käännettyä ohjelmaa
virtuaalikonsolissa ja jälkimmäinen suorittaa Scheme-proseduuria
metasirkulaarisessa tulkissa. {\scmrobo} on onnistuneesti rajannut kielen
riskialttiit ominaisuudet pois eikä siinä siksi ole ilmeisiä
turvallisuusriskejä. EXPACA suorittaa täysimittaisia ohjelmia, jotka on
toteutettu virhealttiilla kielillä. Tämän takia staattisen analyysin
lisäämisestä tarkistusprosessiin voisi olla hyötyä.

Staattiset analysaattorit antavat yleisesti ottaen niin paljon vääriä
hälytyksiä, ettei niiden käyttö automaattisessa arvostelussa ole mielekästä.
Pscan ja UNO ovat analysaattoreita, jotka havaitsevat yhteensä neljän tyyppisiä
ongelmia. Ne tuottavat keskimääräistä vähemmän vääriä hälytyksiä ja soveltuvat
mahdollisesti EXPACA:n laajentamiseen.

Työssä havaitaan myös, että opetettavalla ohjelmointikielellä ja staattisen
analyysin opetuksella voi olla suuri merkitys opiskelijoiden tietämykselle
turvallisesta ohjelmointitavasta.
\end{fiabstract}

%\begin{svabstract}
%  Ett abstrakt hit 
%%(\languagename)
%\end{svabstract}

%\begin{enabstract}
%  Here goes the abstract. FIXME
%(\languagename)
%\end{enabstract}
